---
layout: topic
title: "فقدت جهازي"
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, past DFAK contributors
language: ar
summary: "فقدت جهازي، فماذا أفعل؟"
date: 2023-07-15
permalink: topics/lost-device
parent: /ar/
order: 1
---

# فقدت جهازي

هل فقدت جهازك؟ هل سُرِق أو صودر؟

في تلك الحالات مِنْ المهمِّ اتِّخاذ خطوات فوريِّة لتقليل الخطر المترتِّب على نفاذ غيرك إلى حساباتك و&nbsp;معارفك و&nbsp;بياناتك الشخصيّة.

هذا التحليل في عدَّة الإسعاف الأوّلي الرقمي ستدلُّك في مسار يعينك على تقييم كيفية تقليل الضرر الناتج عن فقد جهاز.

## Workflow

### question-1

#### هل الجهاز لايزال مفقودًا؟

##### Options

- [نعم إنَّه مفقود](#device-missing)
- [لا لقد استعدته](#device-returned)

### device-missing

#### نعم، لا يزال مفقودا

> ينبغي التفكُّر في أساليب الحماية المطبَّقة في الجهاز:
>
> - هل النفاذ إلى الجهاز محمي بكلمة سرٍّ أو بوسيلة أخرى؟
> - هل تعمية النبيطة مُفغَّلة؟
> - ماذا كانت حالة الجهاز عندما فقدتيه؟ هل كُنت والجة فيه؟ هل كان الجهاز مشتغلا لكنَّه مقفول بكلمة سرٍّ؟ هل كان في وضع النوم أو السبوت؟ أم مطفأ بالكامل؟

بناء على ما سبق يمكننا فهم درجة أرجحية أنْ ينفذ أحد غيرك إلى المعلومات المحفوظة فيه.

##### Options

- [لنفصل الجهاز عن الحسابات](#accounts)

### accounts

#### دعونا نزيل وصول الجهاز إلى حساباتي

> عدِّد كُلَّ الحسابات الموصول بها الجهاز المفقود، و&nbsp;هذا يشمل حسابات البريد و&nbsp;التواصل الاجتماعي و&nbsp;التراسل و&nbsp;المواعدة و&nbsp;البنوك و&nbsp;حتّى الحسابات التي تَستَعمِلُ هذا الجهاز؛ رقمَه أو تطبيقًا منصَّبًا فيه، للاستيثاق.
>
> يجب فصل كُلِّ حساب موصول بالجهاز بطريق نقض التصريح الممنوح للجهاز بالنفاذ إلى بيانات الحساب و&nbsp;التصرُّف فيه، و&nbsp;ذلك بطريق الولوج إلى الحساب و&nbsp;حذف الجهاز مِنْ قائمة الأجهزة المصرَّح لها بالتعامل مع الحساب.
>
> - [گُوگِل](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [فيسبوك](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [آي‌كلَوْد](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [تويتر](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [ياهو](https://login.yahoo.com/account/activity)

بعد فصل الحسابات ينبغي تغيير كلمات السرِّ التي كانت محفوظة في الجهاز.

##### Options

- [حسنٌ هيّا نغيّر كلمات السرِّ](#passwords)

### passwords

#### حسنًا، فلنتعامل مع كلمات المرور

> احصر كلمات السرِّ التي كانت محفوظة بأيِّ وسيلة في الجهاز، بما فيها في متصفِّح الوِب.
>
> غيّر كلمات سِرِّ كُلِّ الحسابات التي يمكن الولوج إليها مِنْ الجهاز. إذا كنت لا تستعمل مدير كلمات سرٍّ ففكِّر في استعماله لزيادة أمان كلمات سرِّك.

بعد تغيير كلمات سرِّ الحسابات التي استعملتها مِنْ الجهاز أو المحفوظة فيه فكِّر في إذا كانت توجد حسابات أخرى تشترك في نفس كلمات السِّر، و&nbsp;غيِّرها أيضًا.

##### Options

- [بعض حساباتي الأخرى كانت لها كلمات سرِّ مِنْ التي كانت محفوظة في الجهاز](#same-password)
- [كلُّ كلمات سرِّي التي قد تتعرَّض للكشف كانت فريدة](#2fa)

### same-password

#### لقد استخدمت بعض كلمات المرور الخاصة بي على الجهاز المفقود لحسابات أخرى

هل تستعمل كلمة السرِّ نفسها لحسابات أو أجهزة أخرى غير الجهاز المفقود؟ إذا كان الأمر كذلك فغيِّرها أيضًا لأنَّها عرضة للاختراق.

##### Options

- [طيب، غيَّرتُ كُلَّ كلمات السرِّ ذات الصلة](#2fa)

### 2fa

#### جميع كلمات المرور الخاصة بي التي ربما تم اختراقها كانت فريدة من نوعها

> تفعيل الاستيثاق بمعاملين في الحسابات المعرَّضة للاختراق يقلِّل مِنْ خطر انتهاكها.
>
> فعِّل الاستيثاق بمعاملين لكُلِّ الحسابات التي كانت موصولة بالجهاز المفقود. مع ملاحظة أنَّ بعض الخدمات لا تدعم الاستيثاق بمعاملين. توجد [قائمة بالخدمات و&nbsp;المنصّات التي تدعم الاستيثاق بمعاملين](https://twofactorauth.org).

##### Options

- [فعَّلتُ الاستيثاق بمعاملين في حساباتي، و&nbsp;الآن أحبُّ أن أجد أو أمحو ذاكرة جهازي](#find-erase-device)

### find-erase-device

#### لقد قمت بتمكين المصادقة الثنائية على حساباتي لمزيد من الأمان. أرغب في محاولة العثور على جهازي أو مسحه

> فكَّر فيما كنت تسعمل الجهاز فيه، هل توجد معلومات حسّاسة فيه؟ بيانات الاتّصال بمعارفك؟ موضعك؟ مراسلات؟ هل يمكن أنْ يكون تسرُّب تلك البيانات مؤذيًا لك أو لآخرين؟
>
> في بعض الحالات يكون مفيدًا محو البيانات المحفوظة في الجهاز المفقود للحَوْلِ دون إساءة استغلالها و&nbsp;استعمالها ضدك أو ضد آخرين، و&nbsp;في نفس الوقت إذا كان صاحب الجهاز معتقلا فقد يكون هذا إشكاليًّا، بخاصة مع احتمال التعذيب، إذا كان المعتقل قد أكرِه على الإفصاح عن وسيلة النفاذ إلى الجهاز، فإنَّ اختفاء البيانات قد يثير سخط معتقليه عليه. إذا واجهك موقف مشابه فطالعي تحليل "[أحد معارفي اعتُقِل](/ar/arrested)".
>
> تنبغي كذلك ملاحظة أنّ في بعض البلاد قد يكون المحو عن بُعد مشكل قانونيًّا إذ قد يُعدُّ إتلاف أدلَّة.
>
> إذا كنت مُدركًا للتبعات المباشرة و&nbsp;القانونية فيمكنك محو البيانات مِنْ الجهاز عن بُعْدٍ باتّباع الخطوات الموضّحة فيما يلي:
>
> - [أجهزة أندرُويْد](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=ar)
> - [آي‌فون و&nbsp;ماك](https://www.icloud.com/#find)
> - [أجهزة آي‌أو‌إس (آي‌فون و&nbsp;آي‌پاد) باستعمال آي‌كلَوْد](https://support.apple.com/kb/ph2701)
> - [أجهزة وِندوز](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> - أجهزة گنو/لينكس و&nbsp;وِندوز فيجب أنْ تكون منصّبًة عليها برمجية مثل مضادات السرقة أو مضادات الفيروسات تتيح محو البيانات عن بُعد و&nbsp;تأريخ استعمال الجهاز.

سواء استطعت محو البيانات عن بُعْدٍ أم لا فيُستحسن إعلام معارفك بالأمر.

##### Options

- [واصلي إلى الخطوات التالية حول كيفية إبلاغ المعارف بفقد الجهاز](#inform-network)

### inform-network

#### نصائح حول كيفية إبلاغ جهات الاتصال الخاصة بك بفقدان جهازك

> بالإضافة إلى احتواء الجهاز على معلومات عن حساباتك فإنَّه على الأغلب يحوي كذلك معلومات عن أشخاص آخرين، بما في ذلك بيانات الاتّصال بهم و&nbsp;مراسلات معهم، إلخ.
>
> عند التفكير في إبلاغ شبكتك و&nbsp;الذين حولك بفقد جهاز الجأ إلى [مبادئ تقليل الضرر](/ar/arrested#harm-reduction) للسعي إلى عدم تعريض الآخرين للخطر عند التواصل معهم.

بلِّغ شبكتك بفقدك الجهاز، إمّا بطريق التواصل الخاص مع الأشخاص الأكثر عُرضة للخطر أو بطريق النشر في مدونتك أو إحدى وسائل التواصل الاجتماعي قائمة بحساباتك التي يُحتمل أنْ تكون قد اخترقت، إنْ كان ذلك مناسبًا.

##### Options

- [أبلغتُ معارفي](#review-history)

### review-history

#### لقد أبلغت جهات الاتصال الخاصة بي

> إذا استطعت فراجع تأريخ النشاط في كُلِّ الحسابات التي كانت موصولة بالجهاز. انظر فيما إذا كان الحساب قد استُعمِل في وقت لِمْ تكن فيه أنت تستعمله أو إنْ كان قد استُعمِل مِنْ موضع أو عنوان آي‌پي غير متوقّع.
>
> الروابط التالية تأخذك إلى حيث يمكنك مراجعة أنشطتك في بعض الخدمات الشهيرة:
>
> - [حساب گُوگِل](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [حساب فيسبوك](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [حساب آي‌كلَوْد](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [حساب تويتر](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [حساب ياهو](https://login.yahoo.com/account/activity)

##### Options

- [فحصتُ و&nbsp;لَمْ أجد ما يُريب](#check-settings)
- [فحصتُ و&nbsp;وجدتُ بعض النشاط المريب](/ar/topics/account-access-issues/)

### check-settings

#### لقد، ولم أجد أي شيء مريب

> افحص إعدادات كُلِّ الحسابات الموصولة بالجهاز. هل تغيَّرت؟ فيما يتعلَّق بحسابات البريد الإلكتروني افحص تضبيطات تمرير الرسائل تلقائيا، و&nbsp;التغييرات المحتملة في آليات الحفظ الاحتياطي، و&nbsp;عنوان البريد البديل و&nbsp;رقم الهاتف المستعمل في تصفير كلمة السرّ، و&nbsp;تضبيطات المزامنة مع حسابات أو أجهزة أخرى، بما فيها الهواتف و&nbsp;الحواسيب و&nbsp;غيرها، و&nbsp;كذلك صلاحيّات التطبيقات و&nbsp;الحسابات الأخرى للنفاذ إلى الحساب.
>
> راجعي التأريخ و&nbsp;الأنشطة مرَّة أسبوعيًّا على الأقل لمدَّة شهر، لتطمئِّني إلى عدم وجود أعراض مريبة.

##### Options

- [ظَهَرَتْ أنشطة مريبة في حسابي](/ar/topics/account-access-issues/)
- [لَمْ أجد أنشطة مريبة، و&nbsp;سأواصل مراقبته لمدّة](#resolved_end)

### device-returned

#### لا، لقد أعيد لي

> إذا لَمْ يكن جهازك قد ضاع، بَلْ صودِر أو اضطررت لتسليمه للسلطات عند المعابر الحدودية أو عند توقيفك مؤقتًا أو حتّى لدخول مقرٍّ للسُلطات لا يُسمح فيه بدخول الأجهزة فينبغي عليك الحذر لأنَّك لا تعرف ماذا حصل له بعيدًا عنك. تنصيب برمجيات و&nbsp;عتاد التجسّس صار متقدّما للغاية و&nbsp;لا يستغرق سوى دقائق في بعض الأحيان، حسب الظروف، و&nbsp;مثله استخراج المعلومات مِنْ الأجهزة. و&nbsp;حسب درجة الخطر التي تتعرَّض لها فقد يكون مِنْ الأفضل التصرُّف مِنْ منطلق أنَّ الجهاز لَمْ يعد موثوقًا فيه أو مخترقًا.
>
> فكِّر في إجابات الأسئلة التالية و&nbsp;قيِّم احتمال تعرُّض جهازك للاختراق:
>
> - ما المدةَّ التي قضاها الجهاز بعيدًا عنك؟
> - مَنْ الذي يمكن أنْ يكون قد وضع يده عليه؟
> - لماذا قَدْ يرغبون في النفاذ إليه؟
> - ما المعلومات الموجودة فيه؟
> - هل توجد أمارات مادِّية على أنَّ الجهاز قد عُبِث به؟
>
> إذا صِرْتِ لا تثقين في جهازك ففكِّري في محو ما عليه و&nbsp;تصفيره أو حتّى استبداله بغيره.

هل تحتاجين مساعدة للحصول على جهاز آخر؟

##### Options

- [نعم](#new-device_end)
- [لا](#resolved_end)

### new-device_end

#### أحتاج إلى دعم للحصول على جهاز بديل

إذا كنت تحتاجين دعمًا ماديًّا للحصول على جهاز جديد فاتّصلي بالمنظَّمات التالية:

[orgs](:organisations?services=equipment-replacement)

### resolved_end

#### لا يُظهر سجل نشاط حسابي أي نشاط مشبوه، ومع ذلك سأستمر في مراجعته بمرور الوقت

عسى أنَّ دليل عدَّة الإسعاف اﻷولي الرقمي هذا قد أفادك، و&nbsp;نحبُّ معرفة رأيك [بالبريد الإلكتروني](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

النصائح التالية يُقصد بها تدارك أثر تسرُّب البيانات و&nbsp;النفاذ غير الطوعي إلى الحسابات و&nbsp;البيانات:

- لا تدع أجهزتك تغيب عنك. إذا كنت لا تستطيع اصطحابه معك فأطفئه و&nbsp;خزّنه في موضع آمن.
- فعِّلي تعمية القرص الشاملة.
- استعمل كلمة سرٍّ قوية لقفل الجهاز
- فعِّل وظيفة إيجاد الجهاز إنْ أمكن، لكنْ لاحظ أنَّها قد تستعمل لتتبّعك أو لمحو الجهاز إذا اختُرق الحساب المرتبط بها.

### Resources

- [Security in a Box: حِفظُ سِرِّية البيانات الحسّاسة](https://securityinabox.org/ar/guide/secure-file-storage)
- [:Access Now وثائق مجتمع خط المساعدة نصائح حول كيفية تمكين التشفير الكامل للقرص](https://communitydocs.accessnow.org/166-Full-Disk_Encryption.html)
- فطّروا في استخدام برمجيات لتدارُك السرقة مثل [Prey](https://preyproject.com).
